
\section{Bon développement en  B }


  
\note{
Dans cette section, on introduit les bases d'un bon développement \B.
Le développement formel classique specification/raffinement/implantation 
sera introduit et comparé à la modélisation en couche.

Le processus de développement formel consiste à faire d'abord une spécification
formelle du système, puis à passer par une série de transformations qui préservent
la correction du système avant de parvenir au programme final.

Chaque transformation est suffisamment proche de la précédente pour que l'effort 
de vérification de la transformation ne soit pas excessif. On peut donc garantir
en supposant qu'il n'y a pas d'erreur de vérification, que le programme final est
une implémentation correcte de la spécification.

L'idée importante est que la distance entre chaque transformation est très petite
par rapport à celle entre la spécification et le programme final.

Il y a quand même deux difficultés:
\begin{itemize}
   \item il faut choisir les transformations à réaliser,
   \item la preuve de la transformation peut être difficile;
\end {itemize}
}

\begin{frame}
\frametitle{Abstraction et Implantation}

  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{reificat}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cycle de développement formel}

  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{Raffinement}
  \end{center}


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Cycle de développement formel}

%  \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}

  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{dev_transformation}
  \end{center}


\end{frame}


\begin{frame}
   \frametitle{Bon développement en \B }

   Il semble que le développement en couche soit une bonne méthode
   de travail en \B ~:
   \begin{enumerate}
   \item Preuve de plus petite taille, moins de liens au niveau haut,
   
   \item Modularité
     \begin{itemize}
     \item Pour le développement,
     \item Pour la Preuve.
     \end{itemize}
   \end{enumerate}

   Mais
   \begin{itemize}
   \item Pas de Spécification globale du système,
   \item La vérification externe accompagne le développement. 
   \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Cycle de développement \B}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{Bdev}
  \end{center}
  
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Structure d'un projet \B}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{BProjet}
  \end{center}
  
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Développement en couche }
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{TRIANGLE}
  \end{center}
  
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Du B au code}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{ProjetStructureLogique}
  \end{center}
  
  
\end{frame}


La machine suivante est typée et prouvée alors que l'initialisation
de la variable $une_date$ est de toute évidence inacceptable.

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Utilisation du typage}
  
  \footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE          date_0
VARIABLES        une_date
INVARIANT        une_date : NAT*NAT*NAT
INITIALISATION   une_date := (1990,13,40 )
END
\end{verbatim}
  }
  
\end{frame}


Dans cette version, on détecte la mauvaise date sous forme d'une PO
non prouvable


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Utilisation du typage}
  
  \footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE        date_0_1
CONSTANTS      year, month, day
PROPERTIES     year  = NAT
             & month = 1..12
             & day   = 1..31
VARIABLES      une_date
INVARIANT      une_date : year * month * day
INITIALISATION une_date := (1990,13,40 )
END
\end{verbatim}
  }  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{POs non prouvables}
  
  \footnotesize{
\begin{verbatim}
"`Component properties'" &
btrue &
day = 1..31 &
month = 1..12 &
year = NAT &

Initialisation.2
        "`Check that the invariant (une_date: year*month*day) 
         is established by the initialisation - ref 3.3'" 
        => 13: month
Initialisation.3
        "`Check that the invariant (une_date: year*month*day)
         is established by the initialisation - ref 3.3'" 
        => 40: day
\end{verbatim}
  }

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Introduction des ``Record''}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        date_with_rec
CONSTANTS
        DAY, MONTH , YEAR
PROPERTIES
        DAY   = 1..31
&       MONTH = 1..12
&       YEAR  = 1900 .. 2100
VARIABLES
        une_date
INVARIANT
        une_date : struct ( day : DAY, month : MONTH, year : YEAR)
INITIALISATION
        une_date := rec(04, 12, 1999 )
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mauvaise utilisation des ensembles}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
   OUTILS
OPERATIONS
uu,vv,ww<-- Ordonne_3_NAT(xx,yy,zz) =
  PRE 
    xx :  NAT & yy :  NAT & zz :  NAT 
  THEN
     ANY ua,va,wa 
     WHERE 
       ua,va,wa : NAT*NAT*NAT &   
       ua : {xx,yy,zz} & va : {xx,yy,zz} & wa : {xx,yy,zz} &
       ua <= va        & va <= wa
     THEN 
        uu,vv,ww := ua,va,wa
     END
  END
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'utilisation}

\footnotesize{
\begin{verbatim}
   xx , yy , zz := 1, 1, 3

             Ordonne_3_NAT

   uu , vv , ww := 1, 1, 3
   uu , vv , ww := 1, 3, 3
   uu , vv , ww := 3, 3, 3
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE        outils_0
OPERATIONS
uu,vv,ww <-- Ordonne_3_NAT(xx,yy,zz) =
PRE        xx :  NAT & yy :  NAT & zz :  NAT
THEN
 ANY     ua, va, wa, ff, gg
 WHERE
   ff : {1,2,3} -->{xx,yy,zz}
 & ff = {1|-> xx , 2|->yy, 3|->zz }
 & ua : NAT & va : NAT & wa : NAT
 & ua : {xx,yy,zz} & va : {xx,yy,zz} & wa : {xx,yy,zz}
 & ua <= va &  va <= wa
 & gg : {1,2,3} -->{xx,yy,zz}
 & gg = {1|->ua , 2|->va , 3|->wa} 
 & (!aa.((aa:{xx,yy,zz}) => (card(ff~[{aa}])=card(gg~[{aa}]) )))
 THEN
         uu,vv,ww  := ua,va,wa
 END
END
END 
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\footnotesize{%
\begin{verbatim}
MACHINE           CPT
CONSTANTS         seuil       , TMAX
PROPERTIES        seuil = 100 & TMAX  = 1000 
VARIABLES         ALARME      , TIMEOUT
INVARIANT
                  ALARME : BOOL 
             &    TIMEOUT:NAT   & TIMEOUT<=TMAX 
             &    ((TIMEOUT > seuil) => (ALARME=TRUE))
INITIALISATION    ALARME,TIMEOUT := TRUE,0 
OPERATIONS
INC = PRE TIMEOUT < TMAX
      THEN
        IF TIMEOUT < seuil
          THEN TIMEOUT := TIMEOUT +1
          ELSE TIMEOUT := TIMEOUT +1 || ALARME  := TRUE
        END
     END   
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}

